\documentclass{umemoria} 

\depto{Departamento de Ciencias de la Computación}
\author{Alonso Utreras Miranda}
\title{IGACSE: Un videojuego educativo para enseñar algoritmos relacionados a grafos a estudiantes de Ciencias de la Computación}

% incluir ambos comandos para una doble titulación
%  o quitar el comando que no aplica
\memoria{Ingeniero Civil en Computación}
\tesis{Magíster en Ciencias, mención Computación}
%\tesis{Doctor en ???} % incluir solo este comando para doctorados

% puede haber varios profesores guía seperados por coma;
% pero si es una memoria, solo puede haber un profesor guía
\guia{Iván Sipirán Mendoza} 

% puede haber varios profesores co-guía seperados por coma;
% pero si es una memoria, el profesor co-guía será el primer
% integrante de la comisión
%\coguia{Nombre Completo Co-Guía} % incluir en caso de co-guía de *tesis*

%\cotutela{Nombre Institución} % incluir en caso de cotutela
% TODO: Agregar comision
\comision{Juan Álvarez, Nelson Baloian , Federico Meza}

%\auspicio{Nombre Institución} % incluir en caso de recibir financiamiento

% tiene que ser el año en que se da el examen de título/grado (defensa)
%\anho{2021} % incluir solo para reemplazar el año actual

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{resumen}

Los videojuegos educativos se utilizan como herramientas destinadas a motivar y entretener durante el proceso de aprendizaje. Para respaldar estas afirmaciones, se han desarrollado marcos de trabajo y revisiones de literatura que analizan los enfoques utilizados en los estudios relacionados con los videojuegos educativos, como por ejemplo MEEGA+.

En este estudio se crea y pone a prueba un videojuego educativo en el campo de la computación, centrándose en el contenido de grafos. Para esto, se desarrolla IGACSE, un videojuego educativo diseñado para enseñar sobre grafos y los algoritmos Búsqueda en Anchura (Breadth First Search o BFS) y Búsqueda en Profundidad (Depth First Search o DFS). La elección de grafos se sustenta en que estas estructuras de datos tienen una representación visual directa, facilitando el diseño del videojuego.

Para la evaluación cuantitativa de IGACSE, se evalúan dos factores: la percepción del usuario y su aprendizaje. Para el primer aspecto, se utiliza como referencia metodológica el enfoque de MEEGA+, que permite medir la percepción general de los participantes respecto al juego a través de un valor numérico; para el segundo aspecto, se estableció una prueba académica para medir el aprendizaje adquirido en el juego. Como muestra se consideran dos grupos, el primer grupo (N=15) para la medición de percepción y aprendizaje; y un segundo grupo (N=15) para validar solo los resultados de percepción del videojuego.

Los resultados obtenidos sugieren que el juego facilitó el aprendizaje de los estudiantes, pero se identifican espacios de mejora a nivel de diseño de juego. Además, es necesario llevar a cabo un mayor número de pruebas empleando diferentes metodologías de estudio y muestras de tamaño más significativo, con el fin de otorgar una mayor validez científica a los resultados obtenidos. La percepción de los usuarios señaló posibles áreas de mejora en usabilidad, interfaz y ludificación. La arquitectura de software desarrollada permite su reutilización con otros algoritmos y estructuras de datos. Además, se proporcionan pautas para obtener resultados más precisos en futuras investigaciones relacionadas.


\end{resumen}


% \begin{abstract}

% Educational video games are acknowledged as motivating tools for teaching and entertaining students. In this project, IGACSE is introduced, an educational video game designed to impart concepts of graphs and BFS and DFS algorithms. The MEEGA+ methodology \cite{meegaplus} was employed to assess the quality of the application, involving two groups to play the game and respond to questionnaires. The first group underwent an academic test following the questionnaire. This group, unfamiliar with graph concepts, achieved a perfect score (n=15) after testing the video game and rated it with $\theta = 0.613$, which, according to MEEGA+ \cite{MeegaPlusManual}, corresponds to a good but not excellent game. The second group, which did not take the academic test, gave a score of $\theta = 0.616$. It is concluded that the game facilitated student learning about graphs and BFS and DFS algorithms. User perception indicated potential areas for improvement in usability, interface, and gamification. The software architecture developed allows for reuse with other algorithms and data structures. At the end, guidelines are provided for obtaining more precise results in future research.

% \end{abstract}

\begin{dedicatoria}
A mi abuelo, que siempre me apoyó en mis estudios. 
\end{dedicatoria}

\begin{thanks}
    Gracias a Noemí por acompañarme en todo este proceso, de inicio a fin. A mi familia por su apoyo incondicional en todos los niveles.

    A mí profesor guía y maestro, Iván Sipirán, quien siempre me recibió con una sonrisa, una conversación muy amena y dando excelentes consejos.

    A mis profesores por su ayuda, por ayudarme a crecer no solo como profesional y como estudiante, sino también como persona. No sería quien soy de no ser por ustedes. 

    Gracias a mis amistades, por su apoyo, pero también a quienes me pidieron apoyo, porque en la ayuda mutua es donde surgen las mejores ideas. Gracias Alfonso, Gabriel, Ricardo, Felipes, Jeremy, Nancy, Isa, Enri, Fernanda, Mario, Cisneros, Dani, Nico, Lucas, Mati, Martín, Bea, Tommy, Diego y Vale.

    Gracias a mis colegas, que me ayudaron sin esperar nada a cambio. Me dieron excelentes ideas, jamás se me hubieran ocurrido.

    Gracias a la Facultad por brindarme el espacio de trabajo, donde disfruté y aprendí tanto. Por permitirme trabajar de lunes a domingo. Por poder pasar la noche aquí y tener un ambiente de trabajo propicio.

\end{thanks}

\tableofcontents
% \listoffigures % opcional
% \listoftables % opcional

\mainmatter

\input{intro.tex}
\input{trabajo_relacionado.tex}
\input{marco_teorico.tex}
\input{diseno_y_requisitos.tex}
\input{metodologia.tex}
\input{resultados.tex}
\input{discusion.tex}
\input{conclu.tex}

% ver https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries
% \input{glosario.tex} % opcional

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

% opcional ...
% \begin{appendices}w
\input{anexoA.tex}
\input{anexoB.tex}
\input{anexoC.tex}
\input{anexoD.tex}
\input{anexoE.tex}
\input{anexoF.tex}
\input{anexoG.tex}
\input{anexoH.tex}

% \end{appendices}
\end{document}
